  - [Crédits](#crédits)
  - [Partie 1 : implémentation de l’algorithme des k plus proches
    voisins](#partie-1-implémentation-de-lalgorithme-des-k-plus-proches-voisins)
  - [Partie 2 : application à un jeu de données
    historique](#partie-2-application-à-un-jeu-de-données-historique)
  - [Distance de Manhattan, optimisation de la complexité puis étude de
    l’influence du paramètre
    k](#distance-de-manhattan-optimisation-de-la-complexité-puis-étude-de-linfluence-du-paramètre-k)

<!-- Définition des hyperliens  -->

# Crédits

*Ce TP est inspiré pour la partie 2 d’un travail de Julien de Villèle.*

<!-- Définition des hyperliens  -->

# Partie 1 : implémentation de l’algorithme des k plus proches voisins

1.  Ouvrir dans un environnement de programmation Python le fichier
    `tp_eleve.py` qui est fourni.
2.  Lister le contenu du répertoire `datas` qui est fourni.
3.  Quel est le rôle de l’instruction `from utilitaires_knn import *` ?
4.  En suivant les spécifications données dans les `docstring` et à
    l’aide du cours, compléter les différentes fonctions permettant
    d’implémenter l’algorithme de recherche des k plus proches voisins
    dans `tp_eleve.py` et dans l’encadré ci-dessous. *Petite différence
    avec le cours : on utilise une clef de tri dans la fonction
    `trier_puis_extraire`. Par défaut, `sorted` trie les `tuple` par
    ordre alphabétique sur les composantes (selon la première, puis la
    seconde etc …) donc on n’aurait pas besoin de préciser qu’on veut
    trier selon la première composante (les distances). Néanmoins, si on
    ne précise pas la clef de tri, `sorted` va trier en cas d’égalité de
    distance selon l’ordre alphabétique des étiquettes, ce qui est
    arbitraire et donne des résultats différents que la méthode de tri
    différente présentée dans la partie 3.*
5.  Vérifier chaque fonction avec le test unitaire fourni dans
    `tp_eleve.py` qui s’exécute avec la syntaxe
    `test_unitaire_nom_fonction()` sur le jeu de données `pokemons.csv`.

<!-- end list -->

``` python

from utilitaires_knn import *
import math
import random

#%% Partie 1 : implémentation


def distance_euclidienne(enreg_a, enreg_b, tab_descripteur):
    """
    Parameters
    ----------
        enreg_a, enreg_b et deux enregistrements de données sous forme de
        dictionnaires
        tab_descripteur un tableau de descripteurs (certaines clefs des
                                                    enregistrements)

    Returns
    -------
        distance euclidienne entre enreg_a et enreg_b selon les valeurs des
        descripteurs de tab_descripteur arrondie à 3 chiffres après la virgule
    """
    distance_carre = 0
    for descripteur in tab_descripteur:
        "à compléter "



    return round(math.sqrt(distance_carre), 3)


def table_distance_nouveau(table, nouveau, distance, etiquette, tab_descripteur):
    """
    Parameters
    ----------
    table : une table d'enregistrements de type dictionnaire
    nouveau : un nouvel enregistrement de type dictionnaire
    distance : une fonction de distance entre deux enregistrements
    etiquette : nom du descripteur d'étiquette dans les enregistrements
    tab_descripteur : un tableau avec les noms des descripteurs utilisés
    dans le calcul de la distance

    Returns
    -------
    tab_distance un tableau de tuple (distance entre nouveau et un
    enregistrement de table, étiquette de cet enregistrement)
    """
    tab_distance = []
    for enreg in table:
        "à compléter "


    return tab_distance

def clef_tri(couple):
    """Clef de tri pour trier un couple de valeurs selon
    la première composante"""
    return couple[0]


def trier_puis_extraire(tab_distance, k):
    """
    Parameters
    ----------
    tab_distance un tableau de tuple (distance entre deux  enregistrements
    , étiquette) renvoyé par table_distance_nouveau

    Returns
    -------
    tableau k_voisins des k plus petits éléments de tab_distance
    selon le critère de distance
    """
    #précondition
    assert k <= len(tab_distance)
    #tri selon la première composante de chaque tuple (la distance)
    tab_tri = sorted(tab_distance, key = clef_tri)
    "à compléter "






def element_majoritaire(k_voisins):
    """
    Parameters
    ----------
    k_voisins : tableau des k plus proches voisins

    Returns
    -------
    voisin_majoritaire : chaine de caractère type str, étiquette majoritaire
    parmi les voisins
    """
    occurence = dict()
    voisin_majoritaire = k_voisins[0]
    for voisin in k_voisins:
        if voisin not in occurence:
            occurence[voisin] = 1
        else:
            "à compléter "


        if voisin != voisin_majoritaire  \
           and occurence[voisin] > occurence[voisin_majoritaire]:
            "à compléter "


    return voisin_majoritaire



def etiquetage_knn(table, nouveau, etiquette, tab_descripteur, k,
                   distance = distance_euclidienne):
    """
    Parameters
    ----------
    table : tableau de dictionnaires
        table d'enregistrements
    nouveau : un dictionnaire
        un nouvel enregistrement
    etiquette : une chaine de caractères
        le nom du descripteur d'étiquette
    tab_descripteur : un tableau
        liste des noms des descripteurs utilisés pour la comparaison
    k : un entier
        le nombre de voisins examinés
    distance : une fonction distance
        The default is distance_euclidienne.

    Returns
    -------
    voisin_majoritaire : une chaine ce caractère
        l'étiquette majoriataire parmi les k plus proches voisins
    """
    "à compléter "








#fin
```

# Partie 2 : application à un jeu de données historique

Le jeu de données auquel nous allons nous intéresser est un jeu de
données célèbre. Il a été créé et utilisé par Ronald Aylmer Fisher en
1936 (biologiste et statisticien) et concerne 3 espèces d’iris : setosa,
virginica et versicolor. Voir [l’article de
Wikipedia](https://fr.wikipedia.org/wiki/Iris_de_Fisher) pour les photos
des iris et plus de détails.

Ce jeu de données est composé de 50 individus pour chacune des trois
espèces (setosa, versicolor, virginica) soit 150 individus en tout.

Pour chacun de ces individus on dispose des descripteurs :

    - id              : numéro d'échantillon (identifiant)
    
    - longueur_sepale : longueur des sépales
    
    - largeur_sepale  : largeur des sépales
    
    - longueur_petale : longueur des pétales
    
    - largeur_petale  : largeur des pétales
    
    - espece          : 'Iris-setosa', 'Irid_virginica' ou 'Iris-versicolor'

La question que se posait M. Fisher est : “Puis-je, à partir des
longueurs et largeurs des sépales et pétales, prédire l’espèce d’un iris
?”

On va donc, à partir des quatre descripteurs `longueur_sepale,
largeur_sepale, longueur_petale` et `largeur_petale`, rechercher une
prédiction de l’étiquette `espece`.

On travaille toujours dans le fichier `tp_eleve.py`.

1.  Rechercher l’emplacement du fichier `iris.csv` puis charger dans une
    variable `table_iris` son contenu avec la fonction
    `charger_fichier_entete` du module `utilitaires_knn`.

2.  Définir dans une variable `iris_a_etiqueter` un nouvel iris sans
    étiquette.

<!-- end list -->

``` python
iris_a_etiqueter = {'longueur_sepale':'5.7',
                    'largeur_sepale':'3.5',
                    'longueur_petale':'4.8',
                    'largeur_petale':'0.2'}
```

3.  Avec la fonction `afficher_donnees_point` du module
    `utilitaires_knn`, on peut afficher le jeu de données et la nouvelle
    donnée dans un repère du plan en repérant les points par deux
    descripteurs `"longueur_sepale"` et `"longueur_petale"`.

<!-- end list -->

``` python
afficher_donnees_point(["longueur_sepale", "longueur_petale"], 'espece',
                        table_iris ,  point = [5.7, 4.8],
                        fichier = 'iris-longpetale-longsepale-point.png')
```

On obtient alors le graphique 1.

  - Les trois nuages de points classés par espèce sont-ils bien séparés
    ? L’algorithme des k plus proches voisins va-t-il bien fonctionner
    en général ?
  - Le point marqué d’une croix orange représente l’iris d’espèce
    inconnue. L’algorithme des k plus proches voisins va-t-il bien
    fonctionner pour cet iris particulier ? Sur quels paramètres peut-on
    jouer pour améliorer la prédiction ?
  - Avec la fonction `etiquetage_knn`, écrire un code qui affiche les
    prédictions de l’algorithme des k plus proches voisins pour k
    variant entre 1 et 20. Commentaires ?

<!-- end list -->

    ![graphique longueur sepale longueur petale](images/iris-longpetale-longsepale-point.png){width="100%"}\
    _Graphique 1 : Jeu de données iris avec deux descripteurs_

4.  Avec la fonction `afficher_donnees_point` du module
    `utilitaires_knn`, afficher le jeu de données et la nouvelle donnée
    dans un repère de l’espace en repérant les points par trois
    descripteurs `"longueur_sepale"`, `"longueur_petale"` et
    `"largeur_sepale"`. On doit obtenir le graphique 2.
    
      - Les trois nuages de points classés par espèce sont-ils bien
        séparés ? L’algorithme des k plus proches voisins va-t-il bien
        fonctionner en général ?
      - Le point marqué d’une croix orange représente l’iris d’espèce
        inconnue. L’algorithme des k plus proches voisins va-t-il bien
        fonctionner pour cet iris particulier ?
      - Avec la fonction `etiquetage_knn`, écrire un code qui affiche
        les prédictions de l’algorithme des k plus proches voisins pour
        k variant entre 1 et 20. Comparer avec les résultats obtenus à
        la question 3. avec deux descripteurs.

<!-- end list -->

    ![graphique longueur sepale longueur petale largeur sépale](images/iris-larsetale-longsepale-longpetale-point.png){width="100%"}\
    _Graphique 2 : Jeu de données iris avec trois descripteurs_

# Distance de Manhattan, optimisation de la complexité puis étude de l’influence du paramètre k

Dans la ville imaginaire de Manhattan, les rues sont agencées selon un
quadrillage et la distance entre deux immeubles A et B de coordonnées
![(x\_{A},y\_{A})](https://latex.codecogs.com/png.latex?%28x_%7BA%7D%2Cy_%7BA%7D%29
"(x_{A},y_{A})") et
![(x\_{B},y\_{B})](https://latex.codecogs.com/png.latex?%28x_%7BB%7D%2Cy_%7BB%7D%29
"(x_{B},y_{B})") correspond à la longueur du parcours d’un taxi allant
de A vers B en longeant les rues : ![distanceManhattan(A, B)=\\vert
x\_{B} - x\_{A} \\vert + \\vert y\_{B} - y\_{A}
\\vert](https://latex.codecogs.com/png.latex?distanceManhattan%28A%2C%20B%29%3D%5Cvert%20x_%7BB%7D%20-%20x_%7BA%7D%20%5Cvert%20%2B%20%5Cvert%20y_%7BB%7D%20-%20y_%7BA%7D%20%5Cvert
"distanceManhattan(A, B)=\\vert x_{B} - x_{A} \\vert + \\vert y_{B} - y_{A} \\vert").

On considère que chaque immeuble de la ville est repéré dans un repère
orthonormé par un couple de coordonnées ![(x,
y)](https://latex.codecogs.com/png.latex?%28x%2C%20y%29 "(x, y)") où
![x](https://latex.codecogs.com/png.latex?x "x") et
![y](https://latex.codecogs.com/png.latex?y "y") sont des entiers
naturels.

Dans répertoire `datas` qui est fourni, se trouve un fichier
`nettoyage.csv` avec 944 enregistrements d’immeubles de Manhattan avec
trois descripteurs ‘x’, ‘y’ et une étiquette ‘nettoyage’ :

  - ‘x’ : abscisse de l’immeuble un entier compris entre 0 et 100
  - ‘y’ : ordonnée de l’immeuble un entier compris entre 0 et 100
  - ‘nettoyage’ : le nom de l’entreprise de nettoyage de l’immeuble qui
    peut prendre deux valeurs : ‘jules’ ou ‘paul’

On travaille toujours dans le fichier `tp_eleve.py`.

1.  Saisir le code suivant pour :

<!-- end list -->

  - charger dans une variable `table_nettoyage` le contenu du jeu de
    données `nettoyage.csv` avec la fonction `charger_fichier_entete` du
    module `utilitaires_knn` ;
  - afficher le jeu de données et enregistrer l’image dans le répertoire
    de travail.

<!-- end list -->

``` python
table_nettoyage = charger_fichier_entete('./datas/nettoyage.csv')
afficher_donnees(["x", "y"],
                 'nettoyage', table_nettoyage,
                 fichier = 'nettoyage.png')
```

    ![graphique longueur sepale longueur petale largeur sépale](images/nettoyage.png){width="80%"}\
    _Graphique 3 : Entreprises de nettoyages dans Manhattan_

2.  Compléter le code de la fonction `distance_manhattan` en respectant
    la spécification donnée dans la `docstring`. Vérifier ensuite que le
    test unitaire `test_unitaire_distance_manhattan()` est réussi.

<!-- end list -->

``` python
def distance_manhattan(enreg_a, enreg_b, tab_descripteur):
    """
    Parameters
    ----------
        enreg_a, enreg_b et deux enregistrements de données sous forme de
        dictionnaires
        tab_descripteur un tableau de descripteurs (certaines clefs des
                                                    enregistrements)

    Returns
    -------
        distance de manhattan entre enreg_a et enreg_b selon les valeurs des
        descripteurs de tab_descripteur arrondie à 3 chiffres après la virgule
    """
    distance = 0
    for descripteur in tab_descripteur:
        distance = "à  compléter"
    return distance
```

3.  Compléter le code suivant afin d’afficher une prédiction de
    l’entreprise de nettoyage choisie pour un nouvel immeuble de
    coordonnées
    ![(30, 43)](https://latex.codecogs.com/png.latex?%2830%2C%2043%29
    "(30, 43)"), à l’aide de la fonction `etiquetage_knn` écrite
    précédemment. On pensera à passer en paramètre la fonction
    `distance_manhattan` car la distance par défaut est
    `distance_euclidienne`. Pour simplifier on suppose que si un
    immeuble existe déjà au point de coordonnées
    ![(30, 43)](https://latex.codecogs.com/png.latex?%2830%2C%2043%29
    "(30, 43)") alors une nouvelle étiquette est attribuée.

<!-- end list -->

``` python
nouveau_client = {'x' : 30, 'y' : 43}
for k in range(1, 11):
    prediction = "à compléter"
    print("k = ", k, "prédiction  :", prediction)
```

4.  La complexité temporelle dominante dans l’algorithme des k plus
    proches voisins que nous avons implémenté est celle du tri, ce qui
    donne un ordre de grandeur en ![n
    \\log(n)](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%20%5Clog%28n%29
    "n \\log(n)") pour un jeu de données de taille
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n"). On va implémenter
    un algorithme de complexité linéaire, d’ordre de grandeur
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n"), ce qui sera plus
    performant sur des jeux de données de très grande taille

<!-- end list -->

  - On considère un algorithme de complexité en ![n
    \\log(n)](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%20%5Clog%28n%29
    "n \\log(n)") (fonction logarithme décimal de la calculatrice qui
    donne approximativement le nombre de chiffres d’un nombre en base
    dix) et on admet que son temps d’exécution pour un jeu de données de
    taille ![n=10](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%3D10 "n=10")
    est de 1 milliseconde. Quel est son temps d’exécution pour un jeu de
    données de taille ![1000](https://latex.codecogs.com/png.latex?1000
    "1000") ? de taille
    ![100000](https://latex.codecogs.com/png.latex?100000 "100000") ? de
    taille ![10^{6}](https://latex.codecogs.com/png.latex?10%5E%7B6%7D
    "10^{6}") ?
  - On considère un algorithme de complexité en ![n
    \\log(n)](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%20%5Clog%28n%29
    "n \\log(n)") et on admet que son temps d’exécution pour un jeu de
    données de taille
    ![n=10](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%3D10 "n=10") est de 2
    millisecondes. Quel est son temps d’exécution pour un jeu de données
    de taille ![1000](https://latex.codecogs.com/png.latex?1000 "1000")
    ? de taille ![100000](https://latex.codecogs.com/png.latex?100000
    "100000") ? de taille
    ![10^{6}](https://latex.codecogs.com/png.latex?10%5E%7B6%7D
    "10^{6}") ?
  - Quel est l’intérêt d’une complexité en
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n") par rapport à une
    complexité en ![n
    \\log(n)](https://latex.codecogs.com/png.latex?n%20%5Clog%28n%29
    "n \\log(n)") ?

<!-- end list -->

5.  Pour obtenir un algorithme de complexité linéaire,on ne va pas trier
    tout le jeu de données de taille
    ![n](https://latex.codecogs.com/png.latex?n "n") mais maintenir une
    liste des k plus proches voisins lors du parcours du tableau
    `tab_distance`.

Celui-ci contient les tuples (distance, étiquette) sous cette forme :

``` python
[(10.0, 'paul'), (13.0, 'paul'), (14.0, 'paul'), (16.0, 'jules'), (17.0, 'paul'), ...]
```

On procède ainsi :

  - On trie d’abord les k premiers éléments de `tab_distance` dans une
    liste `k_voisins`
  - Pour chacun des couples suivants on l’insère à sa place dans
    `k_voisins` puis on enlève le dernier élément de `k_voisins` (de
    plus grande de distance) pour garder uniquement les k voisins les
    plus proches. L’algorithme d’insertion est le même que pour le tri
    par insertion.

Compléter la fonction `trier_puis_extraire_insertion`.

Vérifier avec le test unitaire
`test_unitaire_trier_puis_extraire_insertion()`.

``` python
def trier_puis_extraire_insertion(tab_distance, k):
    """
    Parameters
    ----------
    tab_distance un tableau de tuple (distance entre deux  enregistrements
    , étiquette) renvoyé par table_distance_nouveau

    Returns
    -------
    tableau k_voisins des k plus petits éléments de tab_distance
    selon le critère de distance
    """
    #précondition
    assert k <= len(tab_distance)
    #liste triée des k premiers tuples de tab_distance
    k_voisins = sorted([tab_distance[i] for i in range(k)])
    #parcours des tuples suivants
    for i in range(k, len(tab_distance)):
        nouveau = tab_distance[i]
        #ajout de nouveau à la fin de tab_distance
        k_voisins.append(nouveau)
        #insertion de nouveau à sa place dans la liste triée k_voisins
        #comme dans le tri par insertion avec une boucle while
        j = k - 1
        "à compléter"



        #invariant : ici k_voisins toujours dans l'ordre croissant des distances
        #on enlève le  dernier tuple de k_voisin = voisin le plus loin
        k_voisins.pop()
    #on extrait de k_voisins la liste des étiquettes uniquement
    return [voisin[1] for voisin in k_voisins[:k]]
```

Modifier la fonction `etiquetage_knn` en une fonction
`etiquetage_knn_insertion` qui prédit une étiquette en utilisant
`trier_puis_extraire_insertion`.

6.  On veut mesurer expérimentalement la complexité temporelle de
    `etiquetage_knn_insertion`. Spécifier la fonction `mesure_temps` qui
    est fournie. à l’aide d’une `docstring`.

On donne ci-dessous un exemple d’exécution. Commenter les résultats
affichés.

``` python
In [43]: mesure_temps(etiquetage_knn_insertion, 5)
Taille :  100  Temps :  0.0001652430000831373 Ratio = temps/ temps_precedent = None
Taille :  1000  Temps :  0.0013811469998472603 Ratio = temps/ temps_precedent = 8.358278409084654
Taille :  10000  Temps :  0.01579672799925902 Ratio = temps/ temps_precedent = 11.437398047424324
Taille :  100000  Temps :  0.15101633700032835 Ratio = temps/ temps_precedent = 9.559975775199275
Taille :  1000000  Temps :  1.513596802999018 Ratio = temps/ temps_precedent = 10.022735507057936
```

7.  On fournit une procédure d’en-tête `influence_k(nb_clients,
    cote_ville)` qui prédit l’étiquette pour tous les immeubles de la
    ville avec l’algorithme des k plus proches voisins, k variant de 1 à
    10 et affiche la carte des prédictions. Si l’immeuble est déjà dans
    le jeu de données on fait quand même une prédiction , qui peut être
    différente de l’étiquette du point (pas absurde si on le voit comme
    une réattribution de marché). Exécuter le test proposé puis
    commenter à partir des images obtenues l’influence du paramètre k
    sur la prédiction. Un exemple en video est disponible
    [ici](%5Bimages/KNN-Influence-de-k.gif%5D\(https://nuage03.apps.education.fr/index.php/s/Re7CtAHmEN4yTy3\))

<!-- end list -->

    ![influence k = 1](images/influence-k=1.png){width="100%"}\
    &
    ![influence k = 10](images/influence-k=10.png){width="100%"}\

*Graphique 4 : Influence du paramètre k*
